耿爽:勿低估中方決心 反制措施早晚會來

美國將「香港人權與民主法案」簽署成法律，在北京，外交部發言人耿爽回應會否影響兩國貿易談判時表示，中國政府和人民堅決反對美方做法，強烈敦促美方不得實施該法，以免影響中美關係和兩國在重要領域的合作。

耿爽在例行記者會被問到會否推出反制措施時説，美方的做法嚴重干預香港事務和中國内政、嚴重違反國際法和國際關係基本準則，是赤裸裸的霸權行徑，對於美方干涉中國内政、損害中方利益的行徑，中方必將採取有力措施反制。

他指出，任何人都不要低估中方，維護國家主權、安全和發展利益的決心，也不要低估中方貫徹一國兩制方針和維護香港繁榮穩定的堅定決心。

至於具體推出哪些反制措施，耿爽表示，請記者保持關注，形容該來的早晚會來。

==========================

中方如要根據法案內容，等量地反制美國，「武器箱」裡的備用手段的確不多，但相信包括以下：

其一：與美方談判貿易時，展示更強硬姿態

中美貿易談判進入關鍵階段，兩國正為簽署首階段貿易協議「衝刺」。觀察人士指出，中方可以用採購美國產品、乃至整份協議作籌碼，逼使特朗普不簽署實施《香港人權與民主法案》；事實上，特朗普極希望以貿易協議擦亮其政績，增加競選連任的機會，相信未必會抗拒這種交易。

但也有分析指，中美貿易協議一旦被用作籌碼，便有泡湯的風險；中方在目前的經濟形勢下，是否願意冒這種風險，或許是一個問號。

其二：限制干涉香港事務的美國政治人物來港

由於法案提到，以凍結資產、撤銷或不發赴美簽證等手段，制裁損害香港人權、自由的官員；因此，中方或許會用同等的方法反制美國－－禁止向干涉香港事務的美國官員、國會議員及政客，發出赴中國及香港的簽證。

《環球時報》早前就發表評論文章稱，推動《香港人權與民主法案》的美國參議員克魯茲（Ted Cruz），應被列入禁止訪港黑名單，不准他入境，並受到更多制裁。

其三：把涉嫌干預香港的公司或個人列「不可靠實體清單」

路透社引述中國政府消息人士報道，中國對損害中國利益的公司所制定的「不可靠實體清單」，已經基本完成；這分清單原本設定的功能，是在貿易戰中反制對手；但未來不排除會延申用途，用以制裁干涉香港、直接或間接破壞香港穩定的公司。

事實上，中國官媒早前就曾批評，美國蘋果公司容許協助香港示威者的手機應用程序 （APP）「HKmap.live」上架。

其四：在國際組織上抨擊美國人權狀況

有論者指出，面對美國在香港、新疆及西藏人權等議題上，對中國炮聲隆隆；中方未來或會在聯合國等國際場合上，加大分貝批評美國國內的種族及槍械等人權問題。

早晚會來

點撚樣反制呀，唔俾美國人去大陸？好心無料就唔好衝出黎柒啦

唔出售狗肉去美國，餓死美國人

實會有既，等下啦

笑話

遲早，可能300年後

支持

制裁左華為成年喎，岩岩訓醒？

講撚多幾多次反制？

做未姐？ 好悶呀

門口狗特別嘈 快手過去咬美國啦

統一天下 指日可待

有分析指，美國制裁華為迫使中國更鑽研科研，中國或成最大贏家

耿爽又在叫春了

台灣等咗30年

唔俾美國人上淘寶買嘢

等於植物人會覆卓,不過第一步係等你郁得返先. 加油